Programming Phoenix勉強その14
################################

:date: 2017-01-31 22:00
:tags: Elixir,Phoenix
:slug: programming-phoenix14
:related_posts: programming-phoenix13
:summary: Programming Phoenixって本を読むその14

その14です。その13の続きです。追加した ``Slug`` をURLに使ってアクセスできるようにします。

============================================
URLのカスタマイズ
============================================

URLを単なるID指定から ``id`` + 先程作成した ``slug`` でアクセスできるようにします。

``Phoenix.Param`` を ``impl`` することでカスタマイズ可能です。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defimpl Phoenix.Param, for: Rumbl.Video do
    def to_param(%{slug: slug, id: id}) do
      "#{id}-#{slug}"
    end
  end

`公式ドキュメント <https://hexdocs.pm/phoenix/Phoenix.Param.html>`_ を見ると単なる ``impl`` なら ``@derive {Phoenix.Param, key: :username}`` で行けるようです。
今回は ``"#{id}-#{slug}"`` などのちょっとカスタムされたURLでアクセスしたいので直接実装してます。（ ``derive`` で実装できる方法はあるのだろうか・・・）

``IEX`` で上記で作成したものを試してみます。

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex> video = %Rumbl.Video{id: 1, slug: "hello"}
  iex> Rumbl.Router.Helpers.watch_path(%URI{}, :show, video)
  "/watch/1-hello"

``watch_path/3`` の第一引数が ``%URI{}`` となっています。すべてのヘルパーはこのURI構造体を第一引数を取るらしいです。

URI構造体を使ってちょっと遊んでみます。

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex> url = URI.parse("http://example.com/prefix")
  %URI{authority: "example.com", fragment: nil, host: "example.com",
   path: "/prefix", port: 80, query: nil, scheme: "http", userinfo: nil}
  iex(6)> Rumbl.Router.Helpers.watch_url(url, :show, video)
  "http://example.com/prefix/watch/1-hello"

第一引数に与えたURLに続くパスとしてパスを構築してくれていることがわかります。じゃあ今使っている ``localhost`` のURLはどうなってんだという疑問がわきます。
以下を試してみます。

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex> url = Rumbl.Endpoint.struct_url
  %URI{authority: nil, fragment: nil, host: "localhost", path: nil, port: 4000,
   query: nil, scheme: "http", userinfo: nil}
  iex(8)> Rumbl.Router.Helpers.watch_url(url, :show, video)
  "http://localhost:4000/watch/1-hello"

どうやら内部的には ``struct_url`` で全体のURLが構築されているらしいことがわかります。また、 ``url`` というAPIもあるようです。
こちらは文字列でURL全体を返してくれます。

ここまでやって、ウォッチページにとぼうとするとエラーになります。 ``watch_controller`` の ``:show`` アクションではURLパラメータとして
``:id`` を期待しているのに ``1-hello`` のようなパラメータが来ているためです。これからこの点を修正します。

============================================
リンクの修正
============================================

上記の問題を解決するためにリンクを修正します。 ``lib/rumbl/permalink.ex`` を実装します。
ちなみに ``lib`` フォルダと ``web`` フォルダの違いはコードリロードが走るかどうかの違いのようです。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.Permalink do
    # cast,dump,load,typeの実装を要求するbehaviour
    @behaviour Ecto.Type
  
    def type, do: :id
  
    # changesetのcast関数が呼び出される時とかクエリを構築する時とかに使われる
    # 文字列の場合
    def cast(binary) when is_binary(binary) do
      case Integer.parse(binary) do
        {int, _} when int > 0 -> {:ok, int}
        _ -> :error
      end
    end
  
    def cast(integer) when is_integer(integer) do
      {:ok, integer}
    end
  
    def cast(_) do
      :error
    end
  
    # データがデータベースに送信される時に呼び出される
    def dump(integer) when is_integer(integer) do
      {:ok, integer}
    end
  
    # データがデータベースからロードされる時に呼び出される
    def load(integer) when is_integer(integer) do
      {:ok, integer}
    end
  end

データが呼び出されたり、突っ込まれたりするときの動作を記述しています。
今回関係があるのは一つ目の ``cast/1`` 関数で、文字列を ``binary`` として受け取り、先頭の数字とそれ以外でパースしている部分です。

この処理により、 ``3-hello`` のようなパラメータも受取が可能になります。
上記作ったものを利用できるように ``video.ex`` を編集します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.Video do
    use Rumbl.Web, :model
  
    # idフィールドのカスタマイズ 第二要素は型らしい
    @primary_key {:id, Rumbl.Permalink, autogenerate: true}
    schema "videos" do
      field :url, :string
      field :title, :string
      field :description, :string
      field :slug, :string
      belongs_to :user, Rumbl.User
  
      belongs_to :category, Rumbl.Category
  
      timestamps()
    end
  ...

``@praimary_key`` アトリビュートを使ってプライマリーキーをカスタマイズしています。
``:id`` 以外をキーとしたい場合も似たような感じで書けば出来るようです。

ここまでやればビデオ閲覧画面は完成です。

============================================
まとめ
============================================
- ``Phoenix.Param`` を ``impl`` することでURLパラメータがカスタマイズ出来る。
- ``@primary_key`` でプライマリーキーをカスタマイズ出来る。

ちょっと短かったです・・・バランスが難しい。

``@primary_key`` の2個目の要素の型指定とかまだちょっと疑問が残るので追々調べてみようと思います。
